**3342. – Pinus halepensis** Mill. – //Pin d'Alep//. – Arbre assez élevé, à écorce d'abord d'un gris-argenté, à bourgeons non visqueux ; feuilles 2, rarement 3-5 dans chaque gaîne, longues de 6-10 cm, filiformes, molles, lisses, d'un vert clair ; chatons mâles oblongs, roussâtres, longs de 6-7 mm ; //cônes oblongs-coniques aigus, //longs de 8-12 cm, rouge-brun luisant, à pédoncule très épais, constamment réfléchis ; //écailles à écusson presque plan, faiblement caréné en travers, muni au centre d'un ombilic généralement obtus ; graines //d'environ 7 mm, mates, //à aile 4 fois plus longue qu'elles.//
Plaines et basses montagnes de la région méditerranéenne, jusque dans la Drôme. – Tout le bassin méditerranéen. = Fl. mai, fr. automne de la 2e année.